<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Spotkania on Prawno-społeczne spotkania naukowe</title>
    <link>https://socetius.github.io/spotkania/</link>
    <description>Recent content in Spotkania on Prawno-społeczne spotkania naukowe</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 May 2025 11:37:33 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://socetius.github.io/spotkania/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Prawne i etyczne aspekty użycia modeli językowych (LLM) w piśmiennictwie akademickim</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2025-10-29/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2025 11:37:33 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2025-10-29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Bronisław Sitek (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 29 października 2025 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem badań jest użycie generatywnej sztucznej inteligencji, w szczególności dużych modeli językowych (LLM), w piśmiennictwie akademickim. Badanie wychodzi z analizy korzyści i zagrożeń wynikających z użycia asystentów AI w następujących zadaniach: zarządzanie bibliografią, edycja tekstów, tłumaczenie, optymalizacja procesu publikacyjnego, analiza danych oraz przegląd literatury.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prawo jako osiągnięcie governance w erze cyfrowej</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2025-05-28/</link>
      <pubDate>Wed, 21 May 2025 11:37:33 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2025-05-28/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Katarzyna B. Wojtkiewicz&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 28 maja 2025 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem wystąpienia jest relacja pomiędzy systemem prawa a nowoczesnym governance w warunkach transformacji cyfrowej. Punktem wyjścia jest koncepcja „prawa jako osiągnięcia governance”, w której normy prawne są traktowane jako funkcjonalny rezultat skutecznie działających mechanizmów zarządzania publicznego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Celem wystąpienia jest przedstawienie i obrona tezy, że współczesne regulacje – zwłaszcza w kontekście cyfrowej administracji – powinny być projektowane jako zintegrowane komponenty systemów informacyjnych, wspierających przejrzystość i bezpieczeństwo obrotu. Hipoteza badawcza zakłada, że efektywna deregulacja nie oznacza redukcji prawa, lecz jego rekonstrukcję w oparciu o interoperacyjność i dane.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ochrona prawna małoletniego przysposobionego w świetle obowiązujących przepisów prawa – teoria vs. praktyka z perspektywy polskiej</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2025-05-14/</link>
      <pubDate>Wed, 14 May 2025 08:15:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2025-05-14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Małgorzata Eysymontt&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Sławomir Kursa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 14 maja 2025 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Niniejsze wystąpienie ma na celu przedstawienie problematyki sytuacji prawnej małoletniego przysposobionego na gruncie obowiązujących przepisów prawa polskiego i ponadnarodowego, z uwzględnieniem poglądów doktryny i judykatury oraz praktyki sądów, urzędów i innych podmiotów związanych z ochroną prawną małoletnich pozostających w systemie pieczy zastępczej. Stanowi ono wprowadzenie do dalszych badań naukowych w kierunku przygotowania pracy habilitacyjnej, a w szczególności zarysowanie celów badawczych oraz hipotezy badawczej wraz z uzasadnieniem wyboru analizowanej problematyki, a także nakreślenie głównych pytań badawczych służących wykazaniu postawionej hipotezy badawczej. W ramach prelekcji przedstawiony również zostanie wstępny układ dysertacji oraz wykorzystane lub planowane metody badawcze. Podczas wystąpienia podjęte zostaną m.in. rozważania nad podmiotowością prawną małoletniego przysposabianego, skutecznością ochrony prawnej jego osoby, w tym zabezpieczenia jego interesów i dobra w kontekście przebiegu procedury adopcyjnej w Polsce, a także zaprezentowane możliwości oraz luki prawne i niedoskonałości systemowe wpływające na poziom tej ochrony. Ponadto ogólnie wskazane zostaną przez Zainteresowaną dotychczas zebrane materiały źródłowe, a w szczególności dostępna literatura przedmiotu oraz przegląd poglądów judykatury.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deregulacja, czyli co? Cyfrowa administracja, interoperacyjność i redefinicja prawa</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2025-04-16/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2025 16:27:39 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2025-04-16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Katarzyna B. Wojtkiewicz (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 16 kwietnia 2025 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Wystąpienie prezentuje wyniki pilotażowego badania przeprowadzonego w ramach projektu NCN „Identyfikacja podmiotów prawnych w systemach governance administracji publicznej: Studium przypadku administracji skarbowej w Polsce” (2024), którego celem była analiza wykonalności wdrożenia identyfikatora LEI w polskim systemie podatkowym. Na gruncie teorii „Law as an Achievement of Governance” (Kornhauser, 2022) zaproponowano ujęcie normy prawnej jako wyniku operacyjnych procesów zarządczych opartych na danych. Badanie wskazuje, że deregulacja może polegać nie na znoszeniu norm, lecz na ich rekonstrukcji w oparciu w szczególności o spójne atrybuty cyfrowe podmiotów (identyfikatory) i interoperacyjne systemy prawne. Wystąpienie ukazuje, jak dane mogą służyć nie tylko efektywności działania administracji i procesów formalnych w zróżnicowanych systemach prawnych lecz również redefinicji podstawowych kategorii prawa w kontekście cyfrowej transformacji otoczenia instytucji publicznych.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czasopismo jako odwzorowanie przemian zachodzących w nauce? Prawo rzymskie na łamach &#34;Przeglądu Prawa i Administracji&#34; w latach 1876-1939</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-10-30/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2024 15:59:30 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-10-30/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Grzegorz Nancka&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Piotr Sadowski&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 30 października 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Celem wystąpienia jest udzielenie odpowiedzi na pytanie czy zmiany zachodzące w europejskiej nauce prawa rzymskiego na przełomie XIX i XX wieku znajdują odzwierciedlenie na łamach lwowskiego periodyku &amp;#34;Przegląd Prawa i Administracji&amp;#34;? Wydawane w latach 1876-1939 czasopismo uznać można za jeden z najważniejszych, o ile nie najważniejszy periodyk prawniczy tamtych czasów. Na jego łamach publikowali znamienici uczeni, zarówno o ugruntowanej pozycji naukowej, jak i uczeni początkujący. W wystąpieniu podjęta zostanie problematyka znaczenia czasopiśmiennictwa prawniczego dla rozwoju nauki prawa rzymskiego w Polsce. Szczegółowej analizie zostanie poddana również merytoryczna treść publikacji ogłaszanych na łamach periodyku. Pozwoli to ukazać kierunki rozwoju, a także ewolucji lwowskiego środowiska naukowego, jak również sformułować konkluzję dotyczącą problemu podejmowanego w wystąpieniu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dulcificare w świetle źródeł literackich i prawnych starożytnego Rzymu</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-10-16/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 16:13:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-10-16/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr hab. Piotr Sadowski, prof. UO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Bronisław Sitek &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 16 października 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: W rzymskich źródłach termin saccharon pojawia się w I w. n.e. w Historia naturalna Pliniusza Starszego. Spotykamy je także w De materia medica  Pedaniusa Dioscoridesa (ok. 40–90 n.e.), jak i w Periplusie Morza Erytrejskiego (Périple de la mer Erythrée) (I-III n.e.) anonimowego autora. U Rzymian obficie spotykamy takie słowa jak: dulcis, dulcere, dulcificare, dulcia, dulciola, dulciarium, dulciarius. Prezentując rzymskie antyczne sposoby na radzenie sobie z osładzaniem produktów spożywczych, autor szuka odpowiedzi na pytania o to jakie głównie substancje słodzące były wykorzystywane przez Rzymian, jakie informacje wyłaniają się ze źródeł pozaprawnych i prawnych w odniesieniu do tych substancji, a także czy starożytni Rzymianie byli świadomi choroby którą dzisiaj określamy jako cukrzyca.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prawotwórczy rozwój prawa zobowiązań w drodze orzecznictwa sądów polskich na wybranych przykładach de lege lata i wnioski de lege ferenda</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-06-05/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2024 18:42:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-06-05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Ewa Matera&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr. hab. Jakub Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 5 czerwca 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem wystąpienia jest prezentacja zagadnienia prawotwórczego rozwoju prawa zobowiązań w drodze orzeczeń sądowych. Polska nauka prawa nie przyjmuje, że polskie prawo jest współtworzone przez orzecznictwo sądowe, a co faktycznie ma miejsce w powszechnej praktyce prawniczej. Natomiast doktryna niemiecka dopuszcza prawotwórstwo sędziowskie, określając je najczęściej, jako prawo sędziowskie albo dalsze rozwijanie prawa (Richterrecht/ richterliche Rechtsfortbildung). Ten kierunek przyjmuje również Związkowy Trybunał Konstytucyjny, który orzeczniczo nadał sędziom daleko idące uprawnienia do kształtowania prawa ustawowego w sytuacji poważnych zmian społecznych, które nie zostały uwzględnione przez ustawodawstwo. W swojej pracy wykazuję tezy, iż brak ustawowych albo powszechnie akceptowanych reguł metodycznych, co do granic wykładni dokonywanej przez sędziów powoduje, że sędziowie tworzą lub współtworzą prawo zmieniając wolę ustawodawcy. Dzieje się tak też z tego względu, że ustawa nigdy nie nadąży za życiem i sędziowie muszą modyfikować ustawę tak, aby móc rozstrzygać przedłożone im spory. Istnienie ustawowych reguł dotyczących granic wykładni uniemożliwiłyby arbitralną i dowolną interpretację prawa przez sędziów. Zasadniczym celem pracy jest przedstawienie problemu teoretycznego oraz praktycznego dotyczycącego sprzeczności między załażeniem konstytucyjnej zasady trójpodziału władzy, że sądy mogą tylko stosować prawo a praktyką, że sądy muszą prawo rozwijać i je współtworzyć, uzupełniając orzeczniczo, a także tworząc w sytuacji braku regulacji (luki prawne). W istniejących systemach prawnych występują takie, które explicite przyznają sędziom uprawnie do dalszego rozwoju prawa (RFN w orzeczeniu Soraya) lub do jego tworzenia (Konfederacja szwajcarska w art. 1 k.c. szwajcarskiego). &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Czy podział na osoby fizyczne, osoby prawne i osoby ułomne ma dzisiaj sens?</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-05-08/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2024 08:27:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-05-08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mec. Maria Jasińska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Renata Świrgoń Skok&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 8 maja 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Niniejsze wystąpienie sygnalizuje tytułowy problem i powstało w związku z pracami badawczymi nad odpowiedzialnością członków „ułomnych osób prawnych” za zobowiązania tych jednostek organizacyjnych. Czy w obecnych czasach, wielości różnych podmiotów funkcjonujących w płaszczyźnie szeroko rozumianego obrotu gospodarczego, aktualny i potrzebny pozostaje podział na osoby prawne, osoby fizyczne i osoby nieposiadające osobowości prawnej, którym ustawa przyznaje zdolność prawną? Już ten podział wydaje się skomplikowany i nieprzejrzysty – i budzący wątpliwości, szczególnie gdy weźmiemy pod uwagę art. 1 KC zgodnie z którego treścią Kodeks cywilny reguluje stosunki cywilnoprawne między osobami fizycznymi i osobami prawnymi. W art. 1 KC nie ma zatem mowy o innych podmiotach prawa cywilnego, mimo tego, że w czasie jego obowiązywania funkcjonuje zarówno art. 33 jak i 33(1) KC. Na długo przed wprowadzeniem art. 33(1) kc, pierwszym obszarem, w którym nie tylko dostrzeżono jednostki organizacyjne niebędące osobami prawnymi, ale też dokonano realnego rozwiązania problemu ich podmiotowości prawnej, była judykatura. Następnie problem ten stał się przedmiotem zainteresowania nauki prawa prywatnego. Referat będzie się składał z następujących elementów: 1. analiza orzeczeń sądowych w zakresie podmiotowości prawnej jednostek organizacyjnych, 2. poglądy doktryny w odniesieniu do podziału podmiotów prawa cywilnego (wyszczególnienie zwolenników i przeciwników dychotomicznego podziału wraz z argumentacją), 3. wnioski.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prosta spółka akcyjna –  studium prawnoporównawcze prawa francuskiego i polskiego</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-04-24/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Apr 2024 08:09:32 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-04-24/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Katarzyna Arciszewska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Sławomir Kursa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 24 kwietnia 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Polska prosta spółka akcyjna nie ma jeszcze długiej tradycji i na etapie tworzenia przepisów mocno podzieliła przedstawicieli środowiska prawniczego jak i przedsiębiorców. Wśród państw, w których spółka ta cieszy się dużą popularnością i pozytywną oceną jest Francja. Jednakże polska prosta spółka akcyjna nie stanowi „odwzorowania” francuskiej spółki. Wręcz przeciwnie, w każdej sferze funkcjonowania zauważalne są różnice pomiędzy wariantem polskim i francuskim. Różnice widoczne są już w zakresie sposobu uregulowania spółki, ale także w określeniu wspólników, zarządzaniu spółką, kwestii kapitału czy sposobie likwidacji spółki.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kryzys wymiaru sprawiedliwości, jako kryzys teorii (tworzenia i wykładni) prawa w Polsce</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-04-10/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Apr 2024 19:01:38 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-04-10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Anna Siemińska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Bronisław Sitek&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 10 kwietnia 2024  r. godz. 17:00-17:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Celem wystąpienia jest wyjaśnienie, czy (i jeśli tak, to) dlaczego kryzys wymiaru sprawiedliwości (w powszechnej opinii uważany za spór polityczny) jest w istocie kryzysem teorii prawa. U podstaw rozważań leży założenie, że politycznoprawna procedura tworzenia prawa, z której wynika ów kryzys, powinna być legitymizowana przez teorię (tworzenia) prawa wraz z odpowiadającą jej metodą wykładni prawa. Przybliżenie rozwoju tej dyscypliny naukowej i badawczej od okresu powojennego po współczesny pokazuje jednak, że obecnie teoria tworzenia prawa nie odpowiada praktyce, ponieważ nie wyjaśnia podstawowych problemów tworzenia prawa, oddając ich rozwiązanie politykom. Rozważania prowadzą do wniosku o konieczności postawienia fundamentalnych pytań, dotyczących rozumienia współczesnej demokratycznej procedury tworzenia prawa oraz ich naukowego wyjaśnienia w ramach teorii tworzenia i wykładni prawa, umożliwiających stworzenie teorii prawa, legitymizującej demokratyczną procedurę prawotwórczą i rozwiązującej jej problemy (kryzysy).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nieuczciwa konkurencja w zawodzie notariusza. Skutki zaniżania taksy notarialnej</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-03-06/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 08:08:28 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-03-06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Joanna Bocianowska (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Małgorzata Such-Pyrgiel (Wyższa Szkoła Gospodarki Eureregionalnej w Józefowie)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 6 marca 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Zawód notariusza, obarczony ogromną odpowiedzialnością ze względu na wagę sporządzanych dokumentów, o mocy dokumentu urzędowego, podlega stopniowej, systematycznej dewaluacji – w zakresie zarówno wizerunkowym jak i ekonomicznym. Źródła tego problemu doszukuje się przede wszystkim w deregulacji zawodu, która doprowadziła do przesycenia rynku usługami notarialnymi, a tym samym do dużej konkurencji pomiędzy otwartymi poza wszelką kontrolą kancelariami notarialnymi. Kwestia, którą należy obecnie – w trybie pilnym zająć się i to w sposób bardzo rzetelny, jest wprowadzenie rozwiązań, które umożliwią uregulowanie zastanej sytuacji rynkowej. W obowiązku każdego przedstawiciela zawodu notariusza jest dbanie o wizerunek zarówno własny jak i środowiska. Szereg patologicznych zjawisk, jakie w ostatnich latach wystąpiły w notariacie nie spotkał się z odpowiednią reakcją Samorządu Notarialnego jak i organów nadrzędnych, czuwających nad wymiarem sprawiedliwości, których jednymi z przedstawicieli są także notariusze. Obecnie przyszedł czas uporządkowania chaotycznego rynku notarialnego, tak, aby mogli się na nim czuć bezpiecznie zarówno przedstawiciele zawodu jak i ich klienci. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Koncepcja jednolitej umowy o pracę – przyszłość prawa pracy, czy zbędna regulacja prawna?</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-01-24/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 15:27:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-01-24/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Ewa Pietrzak (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: ks. dr hab. Piotr Sadowski, prof. Uniwersytetu Opolskiego (Uniwersytet Opolski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 24 stycznia 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem wystąpienia jest zaprezentowanie koncepcji jednolitej umowy o pracę. W szczególności, autorka podejmie próbę odpowiedzi na pytanie, czy wprowadzenie tej instytucji do polskiego Kodeksu pracy stanowi realną potrzebę rynku pracy, czy też w świetle aktualnie obowiązujących przepisów prawa jest regulacją zbędną. Jednolita umowa o pracę od kilkunastu lat znajduje się w orbicie zainteresowań różnych środowisk związanych z prawem pracy – pracodawców, związków zawodowych, praktyków i teoretyków prawa. Pojęcie jednolitej umowy na czas nieokreślony (ang. single open-ended contract) wprowadziła Komisja Europejska w ramach wdrażania Strategii Europa 2020. Dyskusja nad koncepcją jednolitej umowy o pracę zyskała nowy wymiar w związku z pandemią COVID-19, która przyczyniła się do poszukiwania nowych rozwiązań na rynku pracy mających na celu przeciwdziałanie zaistniałemu kryzysowi. Jednym z rozważanych rozwiązań jest właśnie jednolita umowa o pracę. Odnosi się do niej m.in. Krajowy Plan Odbudowy i Zwiększania Odporności (KPO) - dokument określający cele związane z odbudową i tworzeniem odporności społeczno-gospodarczej Polski po kryzysie wywołanym pandemią COVID-19. W czasie wystąpienia autorka omówi podstawy prawne świadczenia pracy na gruncie aktualnego stanu prawnego, przedstawi założenia jednolitej umowy o pracę, nawiąże do doświadczeń innych państw, które wprowadziły to rozwiązanie, a następnie przedstawi wady i zalety jednolitej umowy o pracę i skonfrontuje je z aktualnie obowiązującymi rozwiązaniami w zakresie zatrudnienia. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpowiedzialność publicznoprawna magistratus municypalnych na tle współczesnych rozwiązań - studium prawnoporównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2024-01-10/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 15:27:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2024-01-10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Emilia Twarowska-Antczak &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: ks. dr hab. Piotr Sadowski, prof. Uniwersytetu Opolskiego (Uniwersytet Opolski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 10 stycznia 2024 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Celem wystąpienia jest analiza odpowiedzialności jaka ciążyła na rzymskich magistratus poprzez szczegółową analizę paragrafów zachowanych rzymskich ustaw municypalnych/kolonialnych; zbadanie zasad ponoszenia przez urzędników municypalnych odpowiedzialności za naruszenie prawa spowodowanej ich zawinionym działaniem lub zaniechaniem. Postaram się udowodnić, że system odpowiedzialności urzędniczej ma też sprzyjać dokładaniu przez nich takiej staranności przy wykonywaniu swoich obowiązków służbowych, żeby nie musieli następnie ponosić majątkowej, osobistej odpowiedzialności wobec społeczności miasta. Twierdzę, że wprowadzenie przez ustawy municypalne/kolonialne tych zasad winno więc skutkować bardziej przemyślaną i rzetelną  pracą urzędników miejskich.  Idąc dalej postaram się wykazać, że współczesna koncepcja samorządu terytorialnego, a w szczególności gminy, swoimi korzeniami sięga epoki antycznej. Zatem nadrzędną tezą wystąpienia jest udowodnienie, że w zakresie odpowiedzialności urzędników miejskich możemy dostrzec relacje pomiędzy rzymskim systemem autonomicznym i współczesnym systemem samorządowym.  &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Struktura i postrzeganie norm prawnych kreujących kompetencje polskich służb specjalnych w zakresie ingerowania w życie prywatne jednostki</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-12-13/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 08:10:27 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-12-13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Maciej Ciesielski (WSGE)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Renata Świrgoń-Skok — Uniwersytet Rzeszowski&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 13 grudnia 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Celem wystąpienia jest próba udzielenia odpowiedzi na stępujące pytania: 1. Jakie na gruncie polskiego prawa możemy przyjąć definicje służb specjalnych? 2. Które normy prawa kreują kompetencje służb specjalnych w zakresie ingerowania w życie prywatne jednostki? Referując tematykę prelegent będzie uwzględniał trzy podstawowe założenia: I. Należy rozróżnić treść obowiązujących norm prawnych regulujących zadania i funkcję służb specjalnych w Polsce od społecznego odbioru tych norm, które często są analizowane w kontekście moralności i uwarunkowań historycznych. II. Żadna norma prawna, żaden pojedynczy przepis systemu prawa w państwie demokratycznym nie mogą być podstawą do traktowania funkcjonariuszy służb specjalnych jako osób, które mogą sobie pozwolić na więcej, które inaczej i lepiej, w sposób pełniejszy rozumieją rzeczywistość społeczną, ponieważ mają dostęp do informacji niejawnych. III. Niski poziom zaufania społecznego do służb specjalnych jest najbardziej widoczną konsekwencją ich organizowania oraz regulowania w oparciu o wartości i normy zakładające nadrzędność bezpieczeństwa względem przejrzystości i jawności.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Piecza współdzielona (naprzemienna) - konieczne zmiany polskiej legislacji w oparciu o przeprowadzone badania - wnioski de lege ferenda</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-11-29/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 11:43:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-11-29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Honorata Janik-Skowrońska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Piotr Sadowski i prof. Małgorzata Such - Pyrgiel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 29 listopada 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Piecza współdzielona (naprzemienna) nad dzieckiem, mimo braku materialno – prawnego uregulowania tej instytucji w kodeksie rodzinnym, jest coraz bardziej popularną formą opieki nad dzieckiem, po rozstaniu rodziców.  W polskiej legislacji, już kilkukrotnie podejmowano inicjatywy ustawodawcze, zmierzające do wprowadzenia do polskiego kodeksu rodzinnego przepisów, wprost regulujących pieczę współdzieloną (naprzemienną). Autorka przedstawia poszczególne projekty oraz opinie do nich. Autorka przeprowadziła badania empiryczne w dwóch grupach badawczych – sędziach sądów powszechnych i rodzicach realizujących, bądź zamierzających wprowadzić do swojej rodziny model opieki współdzielonej. Pozytywnie została zweryfikowana główna hipoteza pracy, iż kształt obowiązujących przepisów kodeksu rodzinnego i opiekuńczego nie odpowiada aktualnym społecznym potrzebom współczesnej rodziny związanym z opieką rodzicielską nad dzieckiem po rozstaniu rodziców. Wobec powyższego, realizując główny cel badawczy pracy doktorskiej, jaki kształt nadać przepisom prawa rodzinnego i opiekuńczego, aby zagwarantować dzieciom możliwość bycia wychowywanymi przez oboje rodziców i nawiązania bliskiej więzi z obojgiem rodziców i ich rodzinami pochodzenia, w przypadku rozstania rodziców, Autorka sformułowała wnioski de lege ferenda. Zwieńczeniem szeroko prowadzonej analizy badawczej, tej doniosłej społecznie problematyki, jaką jest współrodzicielstwo jest przedstawienie propozycji przepisów instytucji prawnej o nazwie „piecza współdzielona”.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Francuska prosta spółka akcyjna (SAS) – powstanie, sposób regulacji i wybrane instytucje</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-11-15/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:39:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-11-15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Katarzyna Arciszewska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Sławomir Kursa, prof. SWPS &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 15 listopada 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem wystąpienia jest zaprezentowanie francuskiej prostej spółki akcyjnej (société par actions simplifiée, w skrócie: SAS). Wskazać należy, że prosta spółka akcyjna wprowadzona została do francuskiego ustawodawstwa już w 1994 r. podczas gdy polskie proste spółki akcyjne (PSA) można zakładać dopiero od lipca 2021 r. W ewolucji SAS od momentu jej powstanie można wyróżnić kilka etapów jej rozwoju (lata 1999-2015), które zostaną po krótce omówione. Ponadto na szczególną uwagę zasługuje sposób regulacji francuskiej prostej spółki akcyjnej, który został ukształtowany odmiennie od polskiego. W tym zakresie istotną rolę pełnią nie tylko przepisy francuskiego kodeksu handlowego (Code de commerce), ale także kodeksu cywilnego (Code civil). W tym ostatnim zawarta jest bowiem definicja „spółki” odnosząca się do francuskich spółek handlowych. Wystąpienie obejmuje również istotne elementy funkcjonowania SAS, jak choćby: rola statutu spółki, sposób zarządzania spółką i odpowiedzialność osób zarządzających czy wkłady wnoszone do SAS. W prezentacji ujęte zostały również formy „szczególne” omawianej spółki, które obce są polskim regulacjom z zakresu prawa spółek. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kwestia toposów ukrytego kształtowania prawa przez sędziów</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-10-18/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 18:43:16 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-10-18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Ewa Matera&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr Joanna Bocianowska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 18 października 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Podczas wystąpienia, opierając się główne na literaturze niemieckiej, postaram się odpowiedzieć na pytanie, w jaki sposób dokonuje się kształtowanie prawa przez sędziów. Sądy nie mogą ograniczać się tylko do wykładni przepisów ustawowych, ale muszą tworzyć prawo wbrew zasadzie trójpodziału władzy. Kwestia prawotwórstwa sądowego, w polskiej literaturze nie jest dyskutowana i rozstrzygnięta. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nowe perspektywy do badań nad pracami Komisji Kodyfikacyjnej Rzeczypospolitej Polskiej </title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-10-04/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 17:44:09 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-10-04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Grzegorz Nancka&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Renata Świrgoń-Skok, prof. URz&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 4 października 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Celem wystąpienia jest ukazanie nowych perspektyw do badań nad dziejami Komisji Kodyfikacyjnej Rzeczypospolitej Polskiej, funkcjonującej w międzywojennej Polsce. Podstawowym problemem, związanym z badaniami nad tą tematyką, były braki w zakresie źródeł archiwalnych związanych z działalnością Komisji. Oficjalne materiały dotyczące prac Komisji Kodyfikacyjnej Rzeczypospolitej Polskiej nie zachowały się. Nadzieją na odtworzenie przebiegu prac w poszczególnych podkomisjach, szczególnie w zakresie tych działów, których nie udało się skodyfikować, było odnalezienie materiałów pozostawionych przez członków komisji w prywatnych spuściznach. Taka perspektywa otwarła się w związku z odnalezieniem materiałów podkomisji prawa spadkowego Komisji Kodyfikacyjnej Rzeczypospolitej Polskiej. Ich charakterystyka stanowić będzie przedmiot niniejszego wystąpienia. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oczywiście niecelowe wszczęcie postępowania egzekucyjnego na tle uchwał Sądu Najwyższego</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-05-17/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-05-17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Martyna Bojko&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Piotr Sadowski (Uniwersytet Opolski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 17 maja 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: &lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Omówienie zakresu ochrony dłużnika przed oczywiście niecelowym wszczęciem postępowania egzekucyjnego w ramach art. 30 ustawy z dnia 28 lutego 2018 r. o kosztach komorniczych oraz  ochrony dłużnika przed niecelowym wszczęciem postępowania egzekucyjnego w świetle uprzednio obowiązującego art. 49 ust. 4 ustawy z dnia 29 sierpnia 1997 r. o komornikach sądowych i egzekucji.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analiza znaczenia „oczywiście niecelowego” wszczęcia postępowania egzekucyjnego, a w konsekwencji umorzenia postępowania egzekucyjnego na podstawie art. 824 § 1 pkt 2 k.p.c., w przypadku złożenia przez wierzyciela wniosku egzekucyjnego przeciwko zmarłemu dłużnikowi lub po ogłoszeniu upadłości dłużnika.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Określenie wniosków na temat niecelowości wszczęcia egzekucji ujętych w uchwale Sądu Najwyższego z dnia 17 grudnia 2010 roku, III CZP 93/10 oraz wyszczególnienie wniosków na temat oczywiście niecelowego wszczęcia egzekucji ujętych w ostatnich uchwałach Sądu Najwyższego z dnia 27 stycznia 2022 r., III CZP 36/22 oraz z dnia 28 stycznia 2022 r., III CZP 21/22. W rezultacie zbadanie ich wpływu na praktykę orzeczniczą.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Określenie tego, w jaki sposób wierzyciel może uchronić się od oceny, że zainicjowane przez niego postępowanie egzekucyjne zostało wszczęte oczywiście niecelowo. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Juissance jako element współczesnej koncepcji prawa własności</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-04-05b/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 07:33:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-04-05b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Joanna Bocianowska &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr. hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 5 kwietnia 2023 r. godz. 17:30-18:00&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Niniejsza prezentacja obejmuje teorię przedstawioną przez
Jacquesa Lacana podczas jego seminarium na Wydziale Prawa w Paryskim
Panteonie w 1972 roku pt. „Encore” i wpływ przedstawionej przez niego
koncepcji na współczesną naukę prawa w zakresie teorii prawa
własności. W przywołanym wykładzie Lacan przedstawił swoją koncepcję
naturalnego współdzielenia przedmiotu własności, zwaną „jouissance
partagée”. Jest to inspiracja o tyle odmienna od dotychczasowych w
zakresie tworzenia teorii prawa własności, z uwagi na fakt, iż
zaczerpnięte zostały w niej koncepcje z psychoanalizy – dziedziny
dotychczas niezbyt popularnej w zakresie pojęć prawnych.  Analizując
teorie reprezentowane przez Lacana, należy zwrócić się także do
myślicieli, którzy wywarli na niego wpływ – jak Jeremy Bentham i
Arystoteles.  Uwzględnienie tego tła historycznego jest niezbędne, aby
w pełni zrozumieć idee stworzone przez Lacana. Wobec czego wykład
będzie zawierał elementy interdyscyplinarne jak i porównawcze w
odniesieniu do historii pojęcia własności.  Zostanie również dokonany
krótki wstęp historyczny, ponieważ przed przejściem do współczesnych
koncepcji prawa własności, należy przywołać pojęcie „własności
absolutnej”, jako kluczowego elementu tradycji, ukutej podczas
rewolucji francuskiej z 1789 roku.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wyłączenie autonomii rodziców przy wykonywaniu zarządu majątkiem małoletniego dziecka</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-04-05a/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2023 07:33:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-04-05a/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Joanna Maniszewska-Ejsmont&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr. hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 5 kwietnia 2023 r. godz. 17:00-17:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem wystąpienia jest zaprezentowanie instytucji zarządu majątkiem dziecka w kontekście ograniczania swobody rodziców w wykonywaniu tego zarządu poprzez nadmierną ingerencję sądu opiekuńczego. Obecnie obowiązująca regulacja znacznie odbiega od rzeczywistych w tej kwestii potrzeb. Uregulowanie instytucji zarządu majątkiem dziecka cechuje się ogólnikowością oraz nieostrymi przesłankami zastosowania norm, powoduje daleko idącą arbitralność orzeczniczą, stanowi niemal nieograniczoną ingerencję państwa w wykonywanie zarządu majątkiem dziecka przez rodziców, nadmiernie obciąża sądy, nie nadąża za obecnymi uwarunkowaniami społeczno-gospodarczymi, a w konsekwencji czyni obrót cywilnoprawny z udziałem małoletnich niezwykle uciążliwym. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Umowa offsetowa jako środek ochrony podstawowych interesów bezpieczeństwa państwa: perspektywa cywilnoprawna</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-15/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Mar 2023 08:55:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Maciej Ciesielski (Wyższa Szkoła Gospodarki Euroregionalnej im. Alcide De Gasperi w Józefowie)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Sławomir Kursa (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 15 marca 2023 r. godz. 17:00-17:40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;:  
Cele wystąpienia:  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zwrócenie uwagi na konsekwencje prawne umów offsetowych zawieranych przez polski rząd z zagranicznymi dostawcami sprzętu wojskowego;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;omówienie niezwykle złożonych stosunków prawnych pomiędzy najważniejszymi podmiotami systemu obronnego państwa.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Uzasadnienie wyboru tematu badań:
Analizując organizację systemu bezpieczeństwa państwa przede wszystkim odwołujemy się do prawa administracyjnego i konstytucyjnego. Mówiąc o porządku publicznym i efektywności wymiaru sprawiedliwości bezpośrednio odnosimy się do prawa karnego.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zarys historii polskich regulacji w obszarze zamówień publicznych w latach 1918-1994</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-01/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 15:26:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Adam Krukowski (SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Bronisław Sitek&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 1 marca 2023 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem referatu jest przybliżenie regulacji obowiązujących w obszarze zamówień publicznych od czasu odzyskania niepodległości przez Rzeczpospolitą Polską (1918 r.) do momentu opracowania pierwszych współczesnych regulacji, wprowadzonych w latach 90. XX wieku, w okresie transformacji ustrojowej. Za ten moment przyjąć należy wejście w życie ustawy z dnia 10 czerwca 1994 r. o zamówieniach publicznych, która otwiera okres współczesnych regulacji tej dziedziny prawa. W analizowanym okresie można wyróżnić trzy podokresy: okres regulacji przedwojennych (lata 1918-1939, oraz 1945-1948), okres regulacji właściwych dla gospodarki socjalistycznej (lata 1948-1990) oraz okres transformacji ustrojowej w latach 1990-1994. W wymienionym podziale występują również okresy przejściowe, zmiany ustroju gospodarczego, w których jednak obowiązywały tymczasowo regulacje okresów poprzednich – tj. okres powojenny, do roku 1948 oraz okres liberalizacji gospodarki rozpoczęty po 1984 roku. W ramach referatu omówione zostaną podstawowe regulacje obowiązujące w zakreślonym okresie oraz zostanie przedstawiona ich geneza oraz funkcjonowanie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Standardy zawodowe w medycynie - uwagi na tle regulacji brytyjskich</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-11-09/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 07:34:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-11-09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Albert Pielak&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Sławomir Kursa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 9 listopada 2022 r. godz. 17:00-17:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Standardy zawodowe mają niebagatelne znaczenie dla kształtowania się praktyki medycznej. Szczególnie rozwinięty system stanowienia standardów obecny jest w Wielkiej Brytanii (funkcjonują tam pod nazwami: health service guidlines, health service circulars, clinical guidlines, executive letters). Celem referenta jest określenie sposobów tworzenia standardów medycznych, modelowej ich treści, miejsca w systemie źródeł prawa i konsekwencji istnienia standardów medycznych dla obrotu prawnego.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The foundations of taxation: systematic profiles</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19b/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 09:29:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: prof. Salvatore Parente&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Renata Świrgoń-Skok, prof. UR&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 19 października 2022 r. godz. 17:45-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Tax law is the legal discipline that studies the financial activity of the State. In modern society, the financial activity of the State aims to satisfy collective needs, which arise from the needs deriving from associated life, together with the pursuit of other purposes: to achieve an equitable distribution of income and resources (by the income from some categories of taxpayers to others, through taxation or through tax breaks or exemptions); to maintain economic stability, by controlling the prices of basic necessities or by keeping the purchasing power of the middle classes unchanged. Over time, alongside traditional finance, another branch of financial activity has been created, consisting in the collection of taxes and contributions to be allocated to specific welfare and mutual aid purposes (complementary or parafiscal activities). From a de jure condito perspective, in the Italian legal system, the foundations of taxation are found in articles 23, 53 and 75 of the Constitution. Article 23 of the Italian Constitution establishes the principle of legality in tax matters, through the provision of a relative law reserve; in this way, a typical principle of the rule of law is expressed, which is that of legality in taxation. Article 53 of the Italian Constitution states that “all are required to contribute to the expenses on the basis of their ability to pay and the tax system is informed on the basis of progressive criteria”. The constitutional provision sets out the principle of “ability to pay” and the “progressiveness of the tax system”. From the interpretation of the provision it is also possible to see the principle of the universality of the tax and the equality of the tax burden. These rules justify, on a constitutional level, the legal tax relationship, a complex relationship that is created between the active subject and the passive subject of the tax obligation, obligatio ex lege which does not consist only of the credit/debit relationship, but also of additional powers, which do not belong to the normal creditor (for example, assessment and collection of taxes) and of additional obligations that do not belong to the normal debtor (for example, accounting and billing).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De pollicitationibus. O jednostronnych przyrzeczeniach publicznych w prawie rzymskim</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 13:41:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: prof. Bronisław Sitek &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 19 października 2022 r. godz. 17:00-17:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem opracowania jest rzymska instytucja &lt;em&gt;pollicitatio&lt;/em&gt;, która współcześnie nie jest znana. Co najwyżej można ją przyrównać do współczesnego przyrzeczenia publicznego. Instytucja &lt;em&gt;pollicitatio&lt;/em&gt; występowała w prawie municypalnym i była to publiczna obietnica wybudowania jakiegoś obiektu użyteczności publicznej lub też zorganizowania eventu publicznego. Obietnica tak była składana najczęściej w związku z ubieganiem się o urząd publiczny w celu zyskania przychylności wyborców. Już prawnicy rzymscy zastanawiali się nad naturą tej instytucji oraz nad skutkami prawnymi jakie rodziła. Instytucja &lt;em&gt;pollicitatio&lt;/em&gt; była dużym wsparciem dla budżetów miejskich, które w tamtym czasie posiadały pełną niezależność od finansów centralnych.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analiza skutków prawnych w zakresie ograniczenia obrotu nieruchomościami w zw. z przyjęciem uchwały Rady m.st. Warszawy w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29b/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 21:19:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Maciej Lech Marcinkowski&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Bronisław Sitek&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 29 czerwca 2022 r. godz. 17:45-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Na gruncie przepisów ustawy z dnia 9 października 2015 r. o rewitalizacji (t.j. Dz. U. z 2021 r. poz. 485; dalej: u.r.), Rada m.st. Warszawy przyjęła uchwałę w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji (Uchwała Nr LX/1967/2022 Rada m.st. Warszawy z dnia 17 lutego 2022 roku w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji m.st. Warszawy, dalej: uchwała). Przyjętym aktem ustanowiono na rzecz m.st. Warszawy prawo pierwokupu wszystkich nieruchomości położonych na obszarze rewitalizacji, a także ustanowiono zakaz wydawania decyzji o warunkach zabudowy, o której mowa w art. 59 ustawy z dnia 27 marca 2003 r. o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym (Dz. U. z 2021 r. poz. 741, 784, 922, 1873 i 1986; dalej: u.p.z.p.) dla zmian sposobu zagospodarowania terenu polegających na budowie budynków mieszkalnych i innych budynków z funkcją mieszkalną oraz przebudowie budynków lub ich części na funkcje mieszkalne, a także zmian sposobu użytkowania budynków lub ich części na funkcje mieszkalne. W niniejszym referacie koncentruję się na analizie skutków prawnych ustalenia prawa pierwokupu w zakresie obrotu nieruchomościami, w szczególności w odniesieniu do umowy przenosząca tytuł prawny do wydzielonego lokalu w związku z realizowanym przedsięwzięciem deweloperskim w rozumieniu przepisów ustawy z dnia 16 września 2011 r. o ochronie praw nabywcy lokalu mieszkalnego lub domu jednorodzinnego (t.j. Dz. U. z 2021 r. poz. 1445) oraz ustawy z dnia 20 maja 2021 r. o ochronie praw nabywcy lokalu mieszkalnego lub domu jednorodzinnego oraz Deweloperskim Funduszu Gwarancyjnym (Dz. U. poz. 1177).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The right to image in the context of human rights protection</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 13:22:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Dr. Olga Simson, prof. NLU (Yaroslav Mudryi National Law University)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr. hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 29.06.2022 r. godz. 17:00-17:45&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: As you know, Ukraine now is at war with the Russian Federation. Decree of the President of Ukraine № 64/2022 introduced the imposition of martial law in Ukraine, which may restrict a number of constitutional rights and freedoms of human and citizen, as well as introduce temporary restrictions on the rights and legitimate interests of legal entities within the scope for military action. This includes the right to privacy, secrecy of correspondence, telephone conversations and other forms of communications, the right to freedom of thought and speech, the free expression of one&amp;#39;s views and beliefs, the right to move, the right to peaceful assembly and much more. Today I would like to focus on the human right to image. This topic applies to absolutely everyone from the average person to a professional and a public figure. We will consider the various rights that arise to the image. 1. The right to image - as part of confidential personal information and privacy. Who can shoot a person on film, TV or video and under what conditions. Who can use: reproduce, publicly display and distribute human images. How is the right to an image of a public person or celebrity exercised? 2. Intellectual property rights to the image. Copyright and Terms of Use. The doctrine of fair use. Images and social networks, rules for using images on the Internet. Creative use of images (reworking, derivative art work, caricatures). Use of images in advertising. 3. Rights of photographers and correspondents. Shooting places, places called public and social places. Open shooting on the street, shooting at public events. Shooting architectural objects. Shooting during the war. A presentation and case studies will be used during the lecture.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podwykonawca zamówienia publicznego w dziedzinie obronności i bezpieczeństwa</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 14:54:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Adam Krukowski (SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 15 czerwca 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Zamówienia publiczne w dziedzinie obronności i bezpieczeństwa stanowią jeden z trzech wyróżnionych przez ustawodawcę krajowego oraz unijnego rodzajów zamówień publicznych (obok zamówień klasycznych oraz sektorowych). W ramach referatu przedstawione zostaną funkcjonujące w ich obszarze rozwiązania dotyczące instytucji podwykonawcy - odrębne od stosowanych w pozostałych trybach, pozwalające na znacząco większy poziom nadzoru zamawiającego nad wyborem wykonawcy w obszarze podwykonawstwa jak i wprowadzające możliwość konkursowej i otwartej procedury doboru podwykonawców przez głównego wykonawcę.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smart kontrakt jako umowa</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-01/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 17:00:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Tomasz Wiącek (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr hab. Renata Świrgoń-Skok (Uniwersytet Rzeszowski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 1 czerwca 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Na przestrzeni ostatnich kilku lat obserwujemy popularyzację smart kontraktów. Jest to rodzaj oprogramowania komputerowego, służący do automatycznego zawierania i wykonywania umów. Najczęściej używaną do tego platformą jest publiczna sieć blockchain Ethereum. Blockchain to nowoczesna technologia informacyjna zdecentralizowanego, rozproszonego i zabezpieczonego kryptograficznie rejestru. Z fenomenem smart kontraktów w sieci blockchain wiąże się szereg pytań dotyczących prawnej doniosłości stosunków gospodarczych kształtowanych przy ich pomocy. Czy oświadczenie woli może przybrać formę zapisu wyrażonego wyłącznie w języku programowania? Jak z punktu widzenia prawa cywilnego oceniać anonimowość uczestników smart kontraktu? Czy umieszczenie oświadczenia woli w oprogramowaniu komputerowym może służyć zawieraniu dalszych umów? Jaki wpływ na relacje uczestników smart kontraktu będzie miało orzeczenie sądowe? Analiza dorobku cywilistyki metodą formalno-dogmatyczną w kontekście wskazanych zagadnień prowadzi do wniosku, że smart kontrakt może służyć do złożenia oświadczenia woli, a co za tym idzie również zawarcia umowy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wyłączenie autonomii rodziców przy czynnościach przekraczających zakres zwykłego zarządu majątkiem dziecka (art. 101 § 3 KRO)</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-05-18/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 07:25:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-05-18/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: mgr Joanna Maniszewska-Ejsmont (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 18 maja 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Na mocy art. 101 § 3 KRO, rodzice nie mogą bez zezwolenia sądu opiekuńczego dokonywać czynności przekraczających zakres zwykłego zarządu ani wyrażać zgody na dokonywanie takich czynności przez dziecko. Zasadniczą wadą tej regulacji jest brak możliwości jednoznacznego kwalifikowania czynności zarządu majątkiem dziecka oraz konsekwencje dokonanej kwalifikacji, w tym bezwzględna nieważność czynności prawnej dokonanej bez zezwolenia sądu. Regulacja ta bezsprzecznie stanowi przejaw najdalej idącej ingerencji sądu opiekuńczego w wykonywanie zarządu majątkiem dziecka przez rodziców. Zagadnienie to stanowi atrakcyjny obszar badawczy, ponieważ posiada nieocenioną wartość dla obrotu cywilnoprawnego dokonywanego z małoletnimi, praktyki sądowej oraz praktyki notarialnej. Założeniem autorki referatu jest wykazanie, że archaiczna regulacja art. 101 § 3 KRO, o nieostrej przesłance zastosowania, powoduje rosnące wątpliwości w doktrynie i judykaturze, nadmiernie obciąża wydziały sądów rodzinnych, nie nadąża za obecnymi uwarunkowaniami społeczno-gospodarczymi, a w konsekwencji czyni obrót cywilnoprawny z udziałem małoletnich niezwykle uciążliwym. Tym samym zachodzi konieczność określenia de lege ferenda zamkniętego katalogu czynności zarządu majątkiem dziecka wymagających zezwolenia sądu opiekuńczego. Enumeratywnie wymienione czynności wymagające zezwolenia sądu wyznaczyłyby także nieprzekraczalne granice aktywności państwa w autonomię decyzyjną rodziny. W celu realizacji powyższych założeń, w procesie badawczym została dokonana krytyczna analiza przepisów prawa krajowego i międzynarodowego poprzez zastosowanie trzech głównych metod badawczych: dogmatycznoprawnej, historycznoprawnej oraz prawnoporównawczej. Pomocniczo, w niewielkim zakresie, zostały wykorzystane własne doświadczenia autorki referatu nabyte w trakcie wieloletniej pracy przy dokonywaniu czynności cywilnoprawnych z udziałem małoletnich oraz analiza sprawozdań statystycznych sądów.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compliance. Studium prawno-porównawcze nad wewnętrzną polityką zwalczania nieprawidłowości w podmiotach działających na rynku finansowym</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-20/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 12:06:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-20/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Mariza Aleksandrowicz (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. dr. hab. Renata Świrgoń-Skok (Uniwersytet Rzeszowski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 20 kwietnia 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem badań jest instytucja compliance traktowana jako wewnętrzna polityka zwalczania nieprawidłowości w podmiotach działających na rynku finansowym.
Nieustający rozwój gospodarczy i postęp technologiczny oraz tworzenie norm compliance kreują nowe problemy natury prawnej i faktycznej wymagające zbadania oraz zidentyfikowania ryzyk związanych z bezpiecznym świadczeniem usług przez podmioty rynku finansowego. Fakt, że polski ustawodawca nie stworzył przepisów prawa w sposób kompletny, powoduje, że rozwój compliance następuje poprzez tworzenie norm przez podmioty niemających charakteru prawotwórczego. W ramach tak skonstruowanej hipotezy badawczej, wyróżniono następujące problemy badawcze:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Status komornika sądowego - studium prawnoporównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-06/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 09:43:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Bartosz Stróżewski (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Sławomir Kursa, prof. Uniwersytetu SWPS (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 6 kwietnia 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przedmiotem dysertacji pt. „Status komornika sądowego – studium prawnoporównawcze” jest analiza regulacji kształtujących status prawny i ustrojowy komornika sądowego we współczesnym polskim prawie egzekucyjnym. Przedmiotem badawczym są najistotniejsze i najbardziej aktualne zagadnienia dotyczące zawodu komornika oraz czynności egzekucyjnych z uwzględnieniem najnowszych zmian legislacyjnych Polskie prawo egzekucyjne od początku było skomplikowane, gdyż odziedziczone przez odrodzoną Polskę w 1918 r. unormowania prawne wykazywały nie tylko znaczne różnice w zakresie norm procesowych dotyczących samego postępowania egzekucyjnego, ale również podstawowe odrębności, jeżeli chodzi o ustrój organów powołanych do wykonywania tytułów egzekucyjnych. W okresie PRL prawo regulujące status komornika było pod silnym wpływem założeń ideologicznych, które w mniejszym lub większym stopniu wywarły piętno na statusie zawodów prawniczych. Z kolei zmiany po 1989 roku stworzyły klimat polityczny do otwarcia na nowo dyskusji nad statusem prawnym komornika. Odżyły wtedy stare spory i dylematy. Częste zmiany legislacyjne powodowały daleko idące zmiany w zakresie statusu i zakresu zadań oraz kontroli nad tym organem. Od 30 listopada 1997 roku do 1 stycznia 2019 roku obowiązywała ustawa z dnia 29 sierpnia 1997 r. o komornikach sądowych i egzekucji (wielokrotnie zmieniana). Od 1 stycznia 2019 r. weszła w życie ustawa z dnia 22 marca 2018 o komornikach sądowych i ustawa z dnia 28 lutego 2018 o kosztach komorniczych, które zastąpiły ustawę z 1997. Propozycje nowych ustaw budziły sporo emocji w środowisku komorników, którzy zostali obwarowani sporymi ograniczeniami, przy jednoczesnym pozostawieniu po ich stronie ryzyka związanego z pozyskiwaniem wynagrodzenia i samodzielnym prowadzeniem kancelarii. Współcześnie komornik, mimo że jest funkcjonariuszem publicznym, powierzone mu przez prawo czynności wykonuje na własny rachunek. Na tle rozmaitych konfliktów i prawnych niejasności nie było i nie jest łatwo o budowanie obrazu komornika jako profesjonalisty, funkcjonariusza publicznego wykonującego działania o istotnym znaczeniu dla zachowania autorytetu państwa. Nie tylko zawód komornika, ale i sama egzekucja sądowa od dawien dawna jest postrzegana jako istotny problem społeczny. To przedmiot sporów doktrynalnych  i publicystycznych, w których ścierają się często skrajne argumenty. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geneza tworzenia się praw podmiotowych w nowożytnej Europie na przykładzie dorobku rewolucji francuskiej</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-23/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 09:47:32 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-23/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr Joanna Bocianowska (SWPS Uniwersytet Humanistycznospołeczny)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: prof. Piotr Sadowski (Uniwersytet Opolski)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 23 marca 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Niniejszy artykuł zatytułowany „Geneza tworzenia się praw podmiotowych w nowożytnej Europie na przykładzie dorobku rewolucji francuskiej” ma na celu przeprowadzenie zwięzłej analizy początków nowożytnych praw podmiotowych, które powstały w trakcie najdonioślejszego przewrotu religijno-społecznego, jakim była rewolucja francuska. Zostały w nim przedstawione procesy i uwarunkowania tworzenia się jednych z najdonioślejszych regulacji prawnych nowożytności. W przedstawionej analizie istotne jest także tło historyczno-społeczne, które prezentuje się jako niezwykle trudne i niezmiernie chaotyczne. Pomimo jednak wielu trudności i raczej intuicyjnego charakteru tworzonych norm, w tym wyjątkowo trudnym okresie historycznym, zdołano doprowadzić finalnie do pierwszych wielkich kodyfikacji. W artykule zwrócono zatem także uwagę na niejaki paradoks, polegający na powstaniu uporządkowanego systemu prawnego, który de facto wyłonił się z wyjątkowo burzliwej i krwawej rewolucji, która, co należy uznać za kolejny paradoks, miała miejsce w dobie oświecenia i na której czele stanęli ludzie reprezentujący ten niezwykle humanistyczny nurt. Znawcy przedmiotu twierdzą, że rewolucja francuska to trwający proces, a nie jedynie sekwencja zdarzeń w określonym czasie, począwszy od 1789 roku. Teraz również proces ten trwa, a jego wyrazem jest kształtowanie się nowych praw podmiotowych takich jak prawo do przerwania życia dzieci nienarodzonych, prawo do zawierania małżeństw tej samej płci i szereg innych. Z ww. tezami należy się zdecydowanie zgodzić, warto także podkreślić, iż proces tworzenia się współczesnych praw wyłonił się z wielkiego chaosu rewolucyjnego i prawa te powstały kosztem wielu ofiar rewolucji, z tych względów, niezależnie od opinii na temat samej rewolucji, proces ten należy niezmiennie szanować i mieć w pamięci. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prokurator na uczelni – odpowiedzialność karna za pisanie prac dyplomowych na zlecenie</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 10:11:32 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Wojciech J. Kosior&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 9 marca 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Jednym z warunków ukończenia studiów i uzyskania dyplomu zgodnie z art. 76 ust. 1 pkt 3 ustawy z dnia 20 lipca 2018 r. Prawo o szkolnictwie wyższym i nauce jest pozytywna ocena pracy dyplomowej. Ustawodawca pracę dyplomową definiuje jako samodzielne opracowanie zagadnienia naukowego, artystycznego lub praktycznego albo dokonanie techniczne lub artystyczne, prezentujące ogólną wiedzę i umiejętności studenta związane ze studiami na danym kierunku, poziomie i profilu oraz umiejętności samodzielnego analizowania i wnioskowania. Pomimo ustawowego warunku „samodzielności” pracy, to współcześnie dużą popularnością cieszą się usługi polegające na oferowaniu pisania prac dyplomowych na zlecenie. Niestety popularność takiej usługi nie idzie w parze ze świadomością konsekwencji za posłużenie się taką zamówioną pracą na uczelni. Tymczasem zarówno piszący pracę na zamówienie, jak i osoba, która tak uzyskaną pracą się posłuży w celu ukończenia studiów, narażają się na odpowiedzialność karną. Dodatkowo osoba, która na podstawie takiej pracy uzyskała tytuł zawodowy powinna się liczyć z administracyjnym stwierdzeniem nieważności uzyskanego dyplomu. Prezentowane opracowanie ma na celu przybliżyć problematykę odpowiedzialności karnej za pisanie i posługiwanie się pracami dyplomowymi na zlecenie przy uwzględnieniu skutków administracyjnoprawnych takiego czynu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prawno-społeczne uwarunkowania opieki naprzemiennej (współdzielonej) w Polsce. Studium prawno-socjologiczne</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 15:27:12 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Honorata Janik-Skowrońska (Uniwersytet SWPS)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: Małgorzata Such Pyrgiel&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 23 lutego 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Opieka współdzielona (naprzemienna) nad dzieckiem po rozstaniu rodziców jest coraz częściej rozważana i stosowana przez rodziców oraz sądy. W aktualni obowiązującym stanie prawnym, nie jest ona uregulowana w Kodeksie Rodzinnym i Opiekuńczym jako osobna instytucja prawna. Wobec transformacji społecznokulturowej jaka zachodzi w Polsce, związanej z rosnącą liczbą rozwodów, rodziców żyjących w rozłączeniu, czy zmianą społecznej definicji rodziny (rodzina to małżeństwo z dziećmi, rodzic samotnie wychowujący dziecko, czy osoby pozostające w związku nieformalnym) koniecznym stało się rozważenie, czy kształt obowiązujących przepisów kodeksu rodzinnego i opiekuńczego odpowiada aktualnym społecznym potrzebom współczesnej rodziny związanym z opieką współdzieloną nad dzieckiem po rozstaniu rodziców i ustalenie czy konieczna jest zmiana ustawodawstwa w tym zakresie. Aktualnie podstawą prawną stosowania opieki współdzielonej jest art. 107 krio i 58 krio. Zasadność stosowania tej formy opieki wynika również z innych przepisów tj. art. 45 Konstytucji, art. 87 krio, art. 96 krio i 97 krio czy z Konwencji o ochronie praw dziecka. Zwrócić należy uwagę na analizę prawnoporównawczą stosowania opieki współdzielonej w Wielkiej Brytanii (common law) i Belgii (gdzie opieka współdzielona uregulowana jest w art. art. 374 § 2 CC). Rozwiązania te stanowią materiał porównawczy, który po przeprowadzeniu badań empirycznych, biorących pod uwagę polskie realia mogą stanowić bazę do zmian w prawie. W ramach referatu zostaną omówione dotychczas zastosowane metody badawcze wraz z wnioskami autorki, dające asumpt do pogłębionej analizy oraz prowadzony zakres badań empirycznych (ankiety z rodzicami wychowującymi dzieci w rozłączeniu oraz z sędziami polskich sądów powszechnych. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pojęcie niewypłacalności funkcjonujące w kc, i prawie upadłościowym a odpowiedzialność osoby trzeciej za ułomną  osobę prawną</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 11:52:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Maria Jasińska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 26 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Podstawowym obowiązkiem dłużnika jest zaspokajanie wierzyciela i realizowanie zawartych umów. Jest to podstawowa zasada prawa zobowiązań.  Zdarza się jednak, że dłużnik z różnych powodów nie realizuje tego wymagania i wówczas wierzyciel jest niezaspokojony a w jego majątku powstaje szkoda. Stąd też praktycznie od samego początku ustawodawcy tworzyli mechanizmy ochrony wierzycieli. Były to mechanizmy oparte o odpowiedzialność osoby trzeciej.  Do dzisiaj przetrwały dwa interesujące instytucje: odpowiedzialność solidarna określonej osoby trzeciej wraz z dłużnikiem lub za dłużnika za zobowiązania ze swojego majątku bez ograniczeń lub w sposób określony ustawą oraz odpowiedzialność osoby trzeciej w ramach skargi pauliańskiej tj. odpowiedzialność do wysokości uzyskanego majątku. Przedmiotem niniejszego wystąpienia jest omówienie użytego  przez ustawodawcę terminu niewypłacalności i upadłości zarówno na gruncie prawa upadłościowego jak i cywilnego ponieważ te dwa obszary determinują  odpowiedzialność subsydiarną członków ułomnej osoby prawnej. Problem, wokół którego będą prowadzone rozważania dotyczą odpowiedzi na pytanie czy w przypadku spełnienia przesłanki odpowiedzialności wynikającej z treści art. 33 prim kc zastosowanie powinny mieć przepisy kc czy prawa upadłościowego Omówione zostaną zatem art. 11 prawa upadłościowego, oraz art. 33 kc, 458 kc i 527 kc. Pozostałe zapisy kc zawierające regulacje dotyczące niewypłacalności nie zostaną omówione ze względu na brak bezpośredniej korelacji. (Art. , 519 § 2 art. 529, 916 § 1, art. 1024 § 1, art. 1046).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pozycja podwykonawcy w prawie zamówień publicznych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 16:53:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Adam Krukowski&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 12 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Podwykonawstwo odgrywa istotną rolę w systemie zamówień publicznych. Przedmiotem postępowań przetargowych niejednokrotnie są duże i skomplikowane z ekonomicznego i technicznego punktu widzenia inwestycje, przekraczające możliwości i zasoby znajdujące się w dyspozycji jednego wykonawcy. Dla prawidłowej realizacji takiego zamówienia, szczególnie w obszarze zadań budowlanych, konieczne jest wykorzystanie potencjału innych podmiotów, niejednokrotnie wyspecjalizowanych w wąskim obszarze zadań. Podwykonawstwo - jako wyodrębniona instytucja - jest stosunkowo nowym rozwiązaniem w polskim porządku prawnym. W przepisach Kodeksu cywilnego wprowadzone zostało nowelizacją z roku 2003, dodającą art. 647[1], odnoszący się do podwykonawstwa w zakresie realizacji umowy o roboty budowlane. W przepisach regulujących obszar zamówień publicznych podwykonawstwo zostało wprowadzone na drodze nowelizacji z 2013 r. (art. 143a i n. ówcześnie obowiązującej ustawy - Prawo zamówień publicznych z 2004 r., obecnie art. 462 ustawy - Prawo zamówień publicznych z 2019 r.). Należy zaznaczyć, iż w systemie zamówień publicznych podwykonawstwo może dotyczyć nie tylko umowy o roboty budowlane, lecz także dostaw bądź usług. W ramach referatu przedstawiony zostanie planowany zakres pracy badawczej związanej z powyższą problematyką.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przesłuchanie świadków poza siedzibą trybunału w świetle kanonu 1558 Kodeksu Prawa Kanonicznego z 1983 r.</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 19:30:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr hab. Piotr Sadowski&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 15 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Przesłuchanie świadków zwykle winno mieć miejsce w siedzibie sądu. Jednak czasami jest to niemożliwe ze względu na stan ich zdrowia czy jakieś przeszkody. Sędzia kościelny gromadząc materiał dowodowy celem wydania sprawiedliwego wyroku nieraz musi dokonywać wyboru, czy oczekiwać na przybycie świadka do gmachu trybunału, nie mając możliwości skłonienia go do tego czy też przyzwolić na rekwizycję spodziewając się, że jakość zeznań może być słabsza, albowiem prawdopodobnie będzie dokonana przez kogoś mającego mniejsze kompetencje i doświadczenie procesowe. Niektóre osoby jak kardynałowie, patriarchowie, biskupi czy osoby piastujące wysokie godności same mogą wskazać miejsce przesłuchania. Często chcą one pomóc sędziemu kościelnemu w dojściu do pewności moralnej w danej sprawie. Upublicznienie faktu składania przez nich zeznań może rodzić reperkusje społeczne czy polityczne i stać się okazją dla manifestowania wyrazów sympatii z osobą składającą zeznania. Dlatego też ta możliwość przewidziana przez Kodeks Prawa Kanonicznego z 1983 r. (KKP/83) ma swoje głębokie uzasadnienie. Był czas, gdy Rzymianie lubili procesować się w miejscach publicznych tak, aby sędziowie mogli „zabłysnąć” w oczach najbliższych i sąsiadów i okres, gdy rozprawy dokonywały się w miejscach zamkniętych z dala od ulicznego zgiełku. W epoce medialnej i wirtualnej rzeczywistości treść kanonu 1558 § 2 pozwala dla personae illustres na ochronę swojej strefy prywatności. W dochodzeniu do prawdy zeznania świadków odgrywają dużą rolę. Wiele czynników rzutuje na ocenę ich zeznań. Sędzia powinien wziąć pod uwagę stan osoby świadka, jego uczciwość, podstawy wiedzy, stałość w zeznaniach, świadectwo innych współświadków, jak i zgodność z innymi elementami dowodowymi (kan. 1572 KPK/83).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie i francuskie postępowanie arbitrażowe – ujęcie prawno-porównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:46:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr J. Bocianowska&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Niniejsze opracowanie obejmuje omówienie oraz porównanie regulacji obowiązujących w polskim oraz francuskim porządku prawnym w zakresie postępowania arbitrażowego. Tłem rozważań są silnie oddziaływujące na prawodawstwa krajowe: ustawa modelowa o międzynarodowym arbitrażu handlowym – Model Law on International Commercial Arbitration tzw. UNCITRAL - uchwalona 21 czerwca 1985 roku przez Komisję Międzynarodowego Prawa Handlowego ONZ oraz Regulamin Arbitrażowy Międzynarodowej Izby Handlowej z siedzibą w Paryżu (Chambre de commerce internationale), stanowiący jeden z najlepiej zredagowanych regulaminów w przedmiotowej materii, często wykorzystywany w postępowaniach arbitrażowych. W zakresie zagadnień szczegółowych, w opracowaniu omówiono m.in. pojęcie umowy arbitrażowej, postępowanie arbitrażowe oraz status arbitra, a także problematykę zaskarżalności wyroków arbitrażowych. Przedmiotową analizę przeprowadzono w obu omawianych ustawodawstwach krajowych. Wskazano na różnice dzielące obie regulacje oraz samo miejsce regulacji w zakresie arbitrażu w prawie polskim (kodeks postępowania cywilnego) jak i francuskim (kodeks cywilny), w którym rozróżniane są postępowania arbitrażowe krajowe oraz międzynarodowe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpowiedzialność publicznoprawna magistratus municypalnych na tle współczesnych rozwiązań</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:34:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: dr E. Twarowska-Antczak&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Podstawowym problemem badawczym jest zdefiniowanie i scharakteryzowanie relacji między rzymską autonomią i współczesną samorządnością w zakresie odpowiedzialności rzymskich magistratus i ich współczesnych odpowiedników. Celem prezentowanej dysertacji jest kompleksowa analiza odpowiedzialności jaka ciążyła na rzymskich magistratus. Idąc dalej postaram się wykazać, że współczesna koncepcja samorządu terytorialnego, a w szczególności gminy, swoimi korzeniami sięga epoki antycznej. Zatem nadrzędną tezą dysertacji jest udowodnienie, że w zakresie odpowiedzialności urzędników miejskich możemy dostrzec relacje pomiędzy rzymskim systemem autonomicznym i współczesnym systemem samorządowym. Celem mojego wystąpienia jest przedstawienie fragmentu drugiego rozdziału pod tytułem „Współczesna autonomia / samorządność. Polska”, a dokładniej fragmentu dotyczącego odpowiedzialności publicznoprawnej wójta, burmistrza i prezydenta miasta w polskim systemie prawnym.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pełnomocnictwo w stosunkach niemajątkowych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 10:30:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Referent&lt;/strong&gt;: Albert Pielak&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Moderator&lt;/strong&gt;: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Termin&lt;/strong&gt;: 17 listopada 2021 r. godz. 17:00-18:30&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Link do spotkania&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&#34;&gt;https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Abstrakt&lt;/strong&gt;: Potrzeba działania w obrocie za pomocą innej osoby towarzyszy człowiekowi od wieków. Pojawia się jednak fundamentalne pytanie o dopuszczalność działania przez pełnomocnika w ramach przedmiotowych granic pełnomocnictwa. W prawie polskim przedmiotowe granice pełnomocnictwa wyznacza art. 95 § 1 k.c. Zdaniem autora warunkiem odpowiedniego stosowania art. 95 § 1 kc jest prawidłowa wykładnia kryterium „właściwości czynności prawnej” ukierunkowana na stosunki niemajątkowe. Przemawiają za tym argumenty w postaci: (1) historycznego rozwoju instytucji pełnomocnictwa, które służyło do obrotu prawami majątkowymi, (2) norm wyższego rzędu (konstytucyjne gwarancje ochrony godności ludzkiej oraz wolności),(3) niedostosowania konstrukcji prawnej pełnomocnictwa w części ogólnej k.c. do stosunków niemajątkowych.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
