<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Spotkania on Prawno-społeczne spotkania naukowe</title>
    <link>https://socetius.github.io/spotkania/</link>
    <description>Recent content in Spotkania on Prawno-społeczne spotkania naukowe</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Dec 2021 06:46:41 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://socetius.github.io/spotkania/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Polskie i francuskie postępowanie arbitrażowe – ujęcie prawno-porównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:46:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</guid>
      <description>Referent: dr J. Bocianowska
 Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Niniejsze opracowanie obejmuje omówienie oraz porównanie regulacji obowiązujących w polskim oraz francuskim porządku prawnym w zakresie postępowania arbitrażowego. Tłem rozważań są silnie oddziaływujące na prawodawstwa krajowe: ustawa modelowa o międzynarodowym arbitrażu handlowym – Model Law on International Commercial Arbitration tzw. UNCITRAL - uchwalona 21 czerwca 1985 roku przez Komisję Międzynarodowego Prawa Handlowego ONZ oraz Regulamin Arbitrażowy Międzynarodowej Izby Handlowej z siedzibą w Paryżu (Chambre de commerce internationale), stanowiący jeden z najlepiej zredagowanych regulaminów w przedmiotowej materii, często wykorzystywany w postępowaniach arbitrażowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpowiedzialność publicznoprawna magistratus municypalnych na tle współczesnych rozwiązań</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:34:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</guid>
      <description>Referent: dr E. Twarowska-Antczak
 Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Podstawowym problemem badawczym jest zdefiniowanie i scharakteryzowanie relacji między rzymską autonomią i współczesną samorządnością w zakresie odpowiedzialności rzymskich magistratus i ich współczesnych odpowiedników. Celem prezentowanej dysertacji jest kompleksowa analiza odpowiedzialności jaka ciążyła na rzymskich magistratus. Idąc dalej postaram się wykazać, że współczesna koncepcja samorządu terytorialnego, a w szczególności gminy, swoimi korzeniami sięga epoki antycznej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pełnomocnictwo w stosunkach niemajątkowych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 10:30:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</guid>
      <description>Referent: Albert Pielak
 Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)
 Termin: 17 listopada 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Potrzeba działania w obrocie za pomocą innej osoby towarzyszy człowiekowi od wieków. Pojawia się jednak fundamentalne pytanie o dopuszczalność działania przez pełnomocnika w ramach przedmiotowych granic pełnomocnictwa. W prawie polskim przedmiotowe granice pełnomocnictwa wyznacza art. 95 § 1 k.c. Zdaniem autora warunkiem odpowiedniego stosowania art.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
