<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Prawno-społeczne spotkania naukowe</title>
    <link>https://socetius.github.io/</link>
    <description>Recent content on Prawno-społeczne spotkania naukowe</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 13:31:03 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://socetius.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Prawno-społeczne uwarunkowania opieki naprzemiennej (współdzielonej) w Polsce. Studium prawno-socjologiczne</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 15:27:12 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</guid>
      <description>Referent: Honorata Janik-Skowrońska (Uniwersytet SWPS)
 Moderator: Małgorzata Such Pyrgiel
 Termin: 23 lutego 2022 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Opieka współdzielona (naprzemienna) nad dzieckiem po rozstaniu rodziców jest coraz częściej rozważana i stosowana przez rodziców oraz sądy. W aktualni obowiązującym stanie prawnym, nie jest ona uregulowana w Kodeksie Rodzinnym i Opiekuńczym jako osobna instytucja prawna. Wobec transformacji społecznokulturowej jaka zachodzi w Polsce, związanej z rosnącą liczbą rozwodów, rodziców żyjących w rozłączeniu, czy zmianą społecznej definicji rodziny (rodzina to małżeństwo z dziećmi, rodzic samotnie wychowujący dziecko, czy osoby pozostające w związku nieformalnym) koniecznym stało się rozważenie, czy kształt obowiązujących przepisów kodeksu rodzinnego i opiekuńczego odpowiada aktualnym społecznym potrzebom współczesnej rodziny związanym z opieką współdzieloną nad dzieckiem po rozstaniu rodziców i ustalenie czy konieczna jest zmiana ustawodawstwa w tym zakresie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pojęcie niewypłacalności funkcjonujące w kc, i prawie upadłościowym a odpowiedzialność osoby trzeciej za ułomną  osobę prawną</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 11:52:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</guid>
      <description>Referent: Maria Jasińska
 Termin: 26 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Podstawowym obowiązkiem dłużnika jest zaspokajanie wierzyciela i realizowanie zawartych umów. Jest to podstawowa zasada prawa zobowiązań. Zdarza się jednak, że dłużnik z różnych powodów nie realizuje tego wymagania i wówczas wierzyciel jest niezaspokojony a w jego majątku powstaje szkoda. Stąd też praktycznie od samego początku ustawodawcy tworzyli mechanizmy ochrony wierzycieli. Były to mechanizmy oparte o odpowiedzialność osoby trzeciej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prokurator na uczelni – odpowiedzialność karna za pisanie prac dyplomowych na zlecenie</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 10:11:32 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</guid>
      <description>Referent: Wojciech J. Kosior
 Termin: 9 marca 2022 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Jednym z warunków ukończenia studiów i uzyskania dyplomu zgodnie z art. 76 ust. 1 pkt 3 ustawy z dnia 20 lipca 2018 r. Prawo o szkolnictwie wyższym i nauce jest pozytywna ocena pracy dyplomowej. Ustawodawca pracę dyplomową definiuje jako samodzielne opracowanie zagadnienia naukowego, artystycznego lub praktycznego albo dokonanie techniczne lub artystyczne, prezentujące ogólną wiedzę i umiejętności studenta związane ze studiami na danym kierunku, poziomie i profilu oraz umiejętności samodzielnego analizowania i wnioskowania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pozycja podwykonawcy w prawie zamówień publicznych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 16:53:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</guid>
      <description>Referent: Adam Krukowski
 Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)
 Termin: 12 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Podwykonawstwo odgrywa istotną rolę w systemie zamówień publicznych. Przedmiotem postępowań przetargowych niejednokrotnie są duże i skomplikowane z ekonomicznego i technicznego punktu widzenia inwestycje, przekraczające możliwości i zasoby znajdujące się w dyspozycji jednego wykonawcy. Dla prawidłowej realizacji takiego zamówienia, szczególnie w obszarze zadań budowlanych, konieczne jest wykorzystanie potencjału innych podmiotów, niejednokrotnie wyspecjalizowanych w wąskim obszarze zadań.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przesłuchanie świadków poza siedzibą trybunału w świetle kanonu 1558 Kodeksu Prawa Kanonicznego z 1983 r.</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 19:30:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</guid>
      <description>Referent: dr hab. Piotr Sadowski
 Termin: 15 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Przesłuchanie świadków zwykle winno mieć miejsce w siedzibie sądu. Jednak czasami jest to niemożliwe ze względu na stan ich zdrowia czy jakieś przeszkody. Sędzia kościelny gromadząc materiał dowodowy celem wydania sprawiedliwego wyroku nieraz musi dokonywać wyboru, czy oczekiwać na przybycie świadka do gmachu trybunału, nie mając możliwości skłonienia go do tego czy też przyzwolić na rekwizycję spodziewając się, że jakość zeznań może być słabsza, albowiem prawdopodobnie będzie dokonana przez kogoś mającego mniejsze kompetencje i doświadczenie procesowe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie i francuskie postępowanie arbitrażowe – ujęcie prawno-porównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:46:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</guid>
      <description>Referent: dr J. Bocianowska
 Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Niniejsze opracowanie obejmuje omówienie oraz porównanie regulacji obowiązujących w polskim oraz francuskim porządku prawnym w zakresie postępowania arbitrażowego. Tłem rozważań są silnie oddziaływujące na prawodawstwa krajowe: ustawa modelowa o międzynarodowym arbitrażu handlowym – Model Law on International Commercial Arbitration tzw. UNCITRAL - uchwalona 21 czerwca 1985 roku przez Komisję Międzynarodowego Prawa Handlowego ONZ oraz Regulamin Arbitrażowy Międzynarodowej Izby Handlowej z siedzibą w Paryżu (Chambre de commerce internationale), stanowiący jeden z najlepiej zredagowanych regulaminów w przedmiotowej materii, często wykorzystywany w postępowaniach arbitrażowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpowiedzialność publicznoprawna magistratus municypalnych na tle współczesnych rozwiązań</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:34:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</guid>
      <description>Referent: dr E. Twarowska-Antczak
 Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Podstawowym problemem badawczym jest zdefiniowanie i scharakteryzowanie relacji między rzymską autonomią i współczesną samorządnością w zakresie odpowiedzialności rzymskich magistratus i ich współczesnych odpowiedników. Celem prezentowanej dysertacji jest kompleksowa analiza odpowiedzialności jaka ciążyła na rzymskich magistratus. Idąc dalej postaram się wykazać, że współczesna koncepcja samorządu terytorialnego, a w szczególności gminy, swoimi korzeniami sięga epoki antycznej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pełnomocnictwo w stosunkach niemajątkowych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 10:30:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</guid>
      <description>Referent: Albert Pielak
 Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)
 Termin: 17 listopada 2021 r. godz. 17:00-18:30
 Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
 Abstrakt: Potrzeba działania w obrocie za pomocą innej osoby towarzyszy człowiekowi od wieków. Pojawia się jednak fundamentalne pytanie o dopuszczalność działania przez pełnomocnika w ramach przedmiotowych granic pełnomocnictwa. W prawie polskim przedmiotowe granice pełnomocnictwa wyznacza art. 95 § 1 k.c. Zdaniem autora warunkiem odpowiedniego stosowania art.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informacje ogólne i kontakt</title>
      <link>https://socetius.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/about/</guid>
      <description>Rada naukowa   dr hab. Sławomir Kursa, prof. Uniwersytetu SWPS — Uniwersytet SWPS dr hab. Piotr Sadowski — Uniwersytet Opolski prof. dr hab. Bronisław Sitek — Uniwersytet SWPS dr hab. Małgorzata Such-Pyrgiel, prof.WSGE — Wyższa Szkoła Gospodarki Euroregionalnej w Józefowie dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ — Uniwersytet Łódzki prof. dr hab. Renata Świrgoń-Skok — Uniwersytet Rzeszowski    Miejsce spotkań   Spotkania odbywają się on-line pod linkiem https://meet.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
