<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Prawno-społeczne spotkania naukowe</title>
    <link>https://socetius.github.io/</link>
    <description>Recent content on Prawno-społeczne spotkania naukowe</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pl</language>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 13:31:03 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://socetius.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Zarys historii polskich regulacji w obszarze zamówień publicznych w latach 1918-1994</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-01/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2023 15:26:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2023-03-01/</guid>
      <description>Referent: mgr Adam Krukowski (SWPS)
Moderator: prof. Bronisław Sitek
Termin: 1 marca 2023 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Przedmiotem referatu jest przybliżenie regulacji obowiązujących w obszarze zamówień publicznych od czasu odzyskania niepodległości przez Rzeczpospolitą Polską (1918 r.) do momentu opracowania pierwszych współczesnych regulacji, wprowadzonych w latach 90. XX wieku, w okresie transformacji ustrojowej. Za ten moment przyjąć należy wejście w życie ustawy z dnia 10 czerwca 1994 r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Standardy zawodowe w medycynie - uwagi na tle regulacji brytyjskich</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-11-09/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2022 07:34:37 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-11-09/</guid>
      <description>Referent: dr Albert Pielak
Moderator: prof. Sławomir Kursa
Termin: 9 listopada 2022 r. godz. 17:00-17:45
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Standardy zawodowe mają niebagatelne znaczenie dla kształtowania się praktyki medycznej. Szczególnie rozwinięty system stanowienia standardów obecny jest w Wielkiej Brytanii (funkcjonują tam pod nazwami: health service guidlines, health service circulars, clinical guidlines, executive letters). Celem referenta jest określenie sposobów tworzenia standardów medycznych, modelowej ich treści, miejsca w systemie źródeł prawa i konsekwencji istnienia standardów medycznych dla obrotu prawnego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The foundations of taxation: systematic profiles</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19b/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Oct 2022 09:29:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19b/</guid>
      <description>Referent: prof. Salvatore Parente
Moderator: dr hab. Renata Świrgoń-Skok, prof. UR
Termin: 19 października 2022 r. godz. 17:45-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Tax law is the legal discipline that studies the financial activity of the State. In modern society, the financial activity of the State aims to satisfy collective needs, which arise from the needs deriving from associated life, together with the pursuit of other purposes: to achieve an equitable distribution of income and resources (by the income from some categories of taxpayers to others, through taxation or through tax breaks or exemptions); to maintain economic stability, by controlling the prices of basic necessities or by keeping the purchasing power of the middle classes unchanged.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De pollicitationibus. O jednostronnych przyrzeczeniach publicznych w prawie rzymskim</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 13:41:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-10-19/</guid>
      <description>Referent: prof. Bronisław Sitek Termin: 19 października 2022 r. godz. 17:00-17:45
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Przedmiotem opracowania jest rzymska instytucja pollicitatio, która współcześnie nie jest znana. Co najwyżej można ją przyrównać do współczesnego przyrzeczenia publicznego. Instytucja pollicitatio występowała w prawie municypalnym i była to publiczna obietnica wybudowania jakiegoś obiektu użyteczności publicznej lub też zorganizowania eventu publicznego. Obietnica tak była składana najczęściej w związku z ubieganiem się o urząd publiczny w celu zyskania przychylności wyborców.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Analiza skutków prawnych w zakresie ograniczenia obrotu nieruchomościami w zw. z przyjęciem uchwały Rady m.st. Warszawy w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29b/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 21:19:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29b/</guid>
      <description>Referent: mgr Maciej Lech Marcinkowski
Moderator: prof. dr hab. Bronisław Sitek
Termin: 29 czerwca 2022 r. godz. 17:45-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Na gruncie przepisów ustawy z dnia 9 października 2015 r. o rewitalizacji (t.j. Dz. U. z 2021 r. poz. 485; dalej: u.r.), Rada m.st. Warszawy przyjęła uchwałę w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji (Uchwała Nr LX/1967/2022 Rada m.st. Warszawy z dnia 17 lutego 2022 roku w sprawie wyznaczenia obszaru zdegradowanego i obszaru rewitalizacji m.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The right to image in the context of human rights protection</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jun 2022 13:22:51 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-29/</guid>
      <description>Referent: Dr. Olga Simson, prof. NLU (Yaroslav Mudryi National Law University)
Moderator: dr. hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ
Termin: 29.06.2022 r. godz. 17:00-17:45
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: As you know, Ukraine now is at war with the Russian Federation. Decree of the President of Ukraine № 64/2022 introduced the imposition of martial law in Ukraine, which may restrict a number of constitutional rights and freedoms of human and citizen, as well as introduce temporary restrictions on the rights and legitimate interests of legal entities within the scope for military action.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podwykonawca zamówienia publicznego w dziedzinie obronności i bezpieczeństwa</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-15/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2022 14:54:35 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-15/</guid>
      <description>Referent: mgr Adam Krukowski (SWPS)
Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ
Termin: 15 czerwca 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Zamówienia publiczne w dziedzinie obronności i bezpieczeństwa stanowią jeden z trzech wyróżnionych przez ustawodawcę krajowego oraz unijnego rodzajów zamówień publicznych (obok zamówień klasycznych oraz sektorowych). W ramach referatu przedstawione zostaną funkcjonujące w ich obszarze rozwiązania dotyczące instytucji podwykonawcy - odrębne od stosowanych w pozostałych trybach, pozwalające na znacząco większy poziom nadzoru zamawiającego nad wyborem wykonawcy w obszarze podwykonawstwa jak i wprowadzające możliwość konkursowej i otwartej procedury doboru podwykonawców przez głównego wykonawcę.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smart kontrakt jako umowa</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-01/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2022 17:00:01 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-06-01/</guid>
      <description>Referent: mgr Tomasz Wiącek (Uniwersytet Łódzki)
Moderator: prof. dr hab. Renata Świrgoń-Skok (Uniwersytet Rzeszowski)
Termin: 1 czerwca 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Na przestrzeni ostatnich kilku lat obserwujemy popularyzację smart kontraktów. Jest to rodzaj oprogramowania komputerowego, służący do automatycznego zawierania i wykonywania umów. Najczęściej używaną do tego platformą jest publiczna sieć blockchain Ethereum. Blockchain to nowoczesna technologia informacyjna zdecentralizowanego, rozproszonego i zabezpieczonego kryptograficznie rejestru. Z fenomenem smart kontraktów w sieci blockchain wiąże się szereg pytań dotyczących prawnej doniosłości stosunków gospodarczych kształtowanych przy ich pomocy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Wyłączenie autonomii rodziców przy czynnościach przekraczających zakres zwykłego zarządu majątkiem dziecka (art. 101 § 3 KRO)</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-05-18/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 07:25:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-05-18/</guid>
      <description>Referent: mgr Joanna Maniszewska-Ejsmont (Uniwersytet SWPS)
Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ Termin: 18 maja 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Na mocy art. 101 § 3 KRO, rodzice nie mogą bez zezwolenia sądu opiekuńczego dokonywać czynności przekraczających zakres zwykłego zarządu ani wyrażać zgody na dokonywanie takich czynności przez dziecko. Zasadniczą wadą tej regulacji jest brak możliwości jednoznacznego kwalifikowania czynności zarządu majątkiem dziecka oraz konsekwencje dokonanej kwalifikacji, w tym bezwzględna nieważność czynności prawnej dokonanej bez zezwolenia sądu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compliance. Studium prawno-porównawcze nad wewnętrzną polityką zwalczania nieprawidłowości w podmiotach działających na rynku finansowym</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-20/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Apr 2022 12:06:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-20/</guid>
      <description>Referent: Mariza Aleksandrowicz (Uniwersytet SWPS)
Moderator: prof. dr. hab. Renata Świrgoń-Skok (Uniwersytet Rzeszowski)
Termin: 20 kwietnia 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Przedmiotem badań jest instytucja compliance traktowana jako wewnętrzna polityka zwalczania nieprawidłowości w podmiotach działających na rynku finansowym. Nieustający rozwój gospodarczy i postęp technologiczny oraz tworzenie norm compliance kreują nowe problemy natury prawnej i faktycznej wymagające zbadania oraz zidentyfikowania ryzyk związanych z bezpiecznym świadczeniem usług przez podmioty rynku finansowego.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Status komornika sądowego - studium prawnoporównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-06/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 09:43:24 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-04-06/</guid>
      <description>Referent: Bartosz Stróżewski (Uniwersytet SWPS)
Moderator: dr hab. Sławomir Kursa, prof. Uniwersytetu SWPS (Uniwersytet SWPS)
Termin: 6 kwietnia 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Przedmiotem dysertacji pt. „Status komornika sądowego – studium prawnoporównawcze” jest analiza regulacji kształtujących status prawny i ustrojowy komornika sądowego we współczesnym polskim prawie egzekucyjnym. Przedmiotem badawczym są najistotniejsze i najbardziej aktualne zagadnienia dotyczące zawodu komornika oraz czynności egzekucyjnych z uwzględnieniem najnowszych zmian legislacyjnych Polskie prawo egzekucyjne od początku było skomplikowane, gdyż odziedziczone przez odrodzoną Polskę w 1918 r.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geneza tworzenia się praw podmiotowych w nowożytnej Europie na przykładzie dorobku rewolucji francuskiej</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-23/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Mar 2022 09:47:32 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-23/</guid>
      <description>Referent: dr Joanna Bocianowska (SWPS Uniwersytet Humanistycznospołeczny)
Moderator: prof. Piotr Sadowski (Uniwersytet Opolski)
Termin: 23 marca 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Niniejszy artykuł zatytułowany „Geneza tworzenia się praw podmiotowych w nowożytnej Europie na przykładzie dorobku rewolucji francuskiej” ma na celu przeprowadzenie zwięzłej analizy początków nowożytnych praw podmiotowych, które powstały w trakcie najdonioślejszego przewrotu religijno-społecznego, jakim była rewolucja francuska. Zostały w nim przedstawione procesy i uwarunkowania tworzenia się jednych z najdonioślejszych regulacji prawnych nowożytności.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prokurator na uczelni – odpowiedzialność karna za pisanie prac dyplomowych na zlecenie</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 10:11:32 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-03-09/</guid>
      <description>Referent: Wojciech J. Kosior
Termin: 9 marca 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Jednym z warunków ukończenia studiów i uzyskania dyplomu zgodnie z art. 76 ust. 1 pkt 3 ustawy z dnia 20 lipca 2018 r. Prawo o szkolnictwie wyższym i nauce jest pozytywna ocena pracy dyplomowej. Ustawodawca pracę dyplomową definiuje jako samodzielne opracowanie zagadnienia naukowego, artystycznego lub praktycznego albo dokonanie techniczne lub artystyczne, prezentujące ogólną wiedzę i umiejętności studenta związane ze studiami na danym kierunku, poziomie i profilu oraz umiejętności samodzielnego analizowania i wnioskowania.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prawno-społeczne uwarunkowania opieki naprzemiennej (współdzielonej) w Polsce. Studium prawno-socjologiczne</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Feb 2022 15:27:12 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-02-23/</guid>
      <description>Referent: Honorata Janik-Skowrońska (Uniwersytet SWPS)
Moderator: Małgorzata Such Pyrgiel
Termin: 23 lutego 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Opieka współdzielona (naprzemienna) nad dzieckiem po rozstaniu rodziców jest coraz częściej rozważana i stosowana przez rodziców oraz sądy. W aktualni obowiązującym stanie prawnym, nie jest ona uregulowana w Kodeksie Rodzinnym i Opiekuńczym jako osobna instytucja prawna. Wobec transformacji społecznokulturowej jaka zachodzi w Polsce, związanej z rosnącą liczbą rozwodów, rodziców żyjących w rozłączeniu, czy zmianą społecznej definicji rodziny (rodzina to małżeństwo z dziećmi, rodzic samotnie wychowujący dziecko, czy osoby pozostające w związku nieformalnym) koniecznym stało się rozważenie, czy kształt obowiązujących przepisów kodeksu rodzinnego i opiekuńczego odpowiada aktualnym społecznym potrzebom współczesnej rodziny związanym z opieką współdzieloną nad dzieckiem po rozstaniu rodziców i ustalenie czy konieczna jest zmiana ustawodawstwa w tym zakresie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pojęcie niewypłacalności funkcjonujące w kc, i prawie upadłościowym a odpowiedzialność osoby trzeciej za ułomną  osobę prawną</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 11:52:04 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-26/</guid>
      <description>Referent: Maria Jasińska
Termin: 26 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Podstawowym obowiązkiem dłużnika jest zaspokajanie wierzyciela i realizowanie zawartych umów. Jest to podstawowa zasada prawa zobowiązań. Zdarza się jednak, że dłużnik z różnych powodów nie realizuje tego wymagania i wówczas wierzyciel jest niezaspokojony a w jego majątku powstaje szkoda. Stąd też praktycznie od samego początku ustawodawcy tworzyli mechanizmy ochrony wierzycieli. Były to mechanizmy oparte o odpowiedzialność osoby trzeciej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pozycja podwykonawcy w prawie zamówień publicznych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jan 2022 16:53:21 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2022-01-12/</guid>
      <description>Referent: Adam Krukowski
Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)
Termin: 12 stycznia 2022 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Podwykonawstwo odgrywa istotną rolę w systemie zamówień publicznych. Przedmiotem postępowań przetargowych niejednokrotnie są duże i skomplikowane z ekonomicznego i technicznego punktu widzenia inwestycje, przekraczające możliwości i zasoby znajdujące się w dyspozycji jednego wykonawcy. Dla prawidłowej realizacji takiego zamówienia, szczególnie w obszarze zadań budowlanych, konieczne jest wykorzystanie potencjału innych podmiotów, niejednokrotnie wyspecjalizowanych w wąskim obszarze zadań.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Przesłuchanie świadków poza siedzibą trybunału w świetle kanonu 1558 Kodeksu Prawa Kanonicznego z 1983 r.</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 19:30:51 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-15/</guid>
      <description>Referent: dr hab. Piotr Sadowski
Termin: 15 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Przesłuchanie świadków zwykle winno mieć miejsce w siedzibie sądu. Jednak czasami jest to niemożliwe ze względu na stan ich zdrowia czy jakieś przeszkody. Sędzia kościelny gromadząc materiał dowodowy celem wydania sprawiedliwego wyroku nieraz musi dokonywać wyboru, czy oczekiwać na przybycie świadka do gmachu trybunału, nie mając możliwości skłonienia go do tego czy też przyzwolić na rekwizycję spodziewając się, że jakość zeznań może być słabsza, albowiem prawdopodobnie będzie dokonana przez kogoś mającego mniejsze kompetencje i doświadczenie procesowe.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polskie i francuskie postępowanie arbitrażowe – ujęcie prawno-porównawcze</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:46:41 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01b/</guid>
      <description>Referent: dr J. Bocianowska
Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Niniejsze opracowanie obejmuje omówienie oraz porównanie regulacji obowiązujących w polskim oraz francuskim porządku prawnym w zakresie postępowania arbitrażowego. Tłem rozważań są silnie oddziaływujące na prawodawstwa krajowe: ustawa modelowa o międzynarodowym arbitrażu handlowym – Model Law on International Commercial Arbitration tzw. UNCITRAL - uchwalona 21 czerwca 1985 roku przez Komisję Międzynarodowego Prawa Handlowego ONZ oraz Regulamin Arbitrażowy Międzynarodowej Izby Handlowej z siedzibą w Paryżu (Chambre de commerce internationale), stanowiący jeden z najlepiej zredagowanych regulaminów w przedmiotowej materii, często wykorzystywany w postępowaniach arbitrażowych.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Odpowiedzialność publicznoprawna magistratus municypalnych na tle współczesnych rozwiązań</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 06:34:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-12-01a/</guid>
      <description>Referent: dr E. Twarowska-Antczak
Termin: 1 grudnia 2021 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Podstawowym problemem badawczym jest zdefiniowanie i scharakteryzowanie relacji między rzymską autonomią i współczesną samorządnością w zakresie odpowiedzialności rzymskich magistratus i ich współczesnych odpowiedników. Celem prezentowanej dysertacji jest kompleksowa analiza odpowiedzialności jaka ciążyła na rzymskich magistratus. Idąc dalej postaram się wykazać, że współczesna koncepcja samorządu terytorialnego, a w szczególności gminy, swoimi korzeniami sięga epoki antycznej.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pełnomocnictwo w stosunkach niemajątkowych</title>
      <link>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 10:30:34 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/spotkania/2021-11-17/</guid>
      <description>Referent: Albert Pielak
Moderator: dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ (Uniwersytet Łódzki)
Termin: 17 listopada 2021 r. godz. 17:00-18:30
Link do spotkania: https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot
Abstrakt: Potrzeba działania w obrocie za pomocą innej osoby towarzyszy człowiekowi od wieków. Pojawia się jednak fundamentalne pytanie o dopuszczalność działania przez pełnomocnika w ramach przedmiotowych granic pełnomocnictwa. W prawie polskim przedmiotowe granice pełnomocnictwa wyznacza art. 95 § 1 k.c. Zdaniem autora warunkiem odpowiedniego stosowania art.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Informacje ogólne i kontakt</title>
      <link>https://socetius.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://socetius.github.io/about/</guid>
      <description>Rada naukowa dr hab. Sławomir Kursa, prof. Uniwersytetu SWPS — Uniwersytet SWPS dr hab. Piotr Sadowski — Uniwersytet Opolski prof. dr hab. Bronisław Sitek — Uniwersytet SWPS dr hab. Małgorzata Such-Pyrgiel, prof.WSGE — Wyższa Szkoła Gospodarki Euroregionalnej w Józefowie dr hab. Jakub J. Szczerbowski, prof. UŁ — Uniwersytet Łódzki prof. dr hab. Renata Świrgoń-Skok — Uniwersytet Rzeszowski Miejsce spotkań Spotkania odbywają się on-line pod linkiem https://meet.jit.si/prawno-spoleczne-spot Kontakt Osoby zainteresowane czynnym udziałem w spotkaniach zapraszamy do kontaktu z prof.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
